從左翼視角觀反送中抗爭：讀區龍宇《Hong Kong in Revolt》

【文：杜宗健、何正男】

坊間對反送中的文章、圖集汗牛充棟。但以總論、整體史的論著卻鮮有看見。中文學界目前似乎就只有馬嶽的《反抗的共同體》。而其實在今年 8 月，國際社會主義者區龍宇所著 Hong Kong in Revolt 以左翼視角考察反送中運動。當中其對國際線、大台、以至後物質主義的思考均值得我們深思。

書中大要

書中分為五章。為照顧外國讀者，他先由香港一國兩制的誕生開始，之後論述了香港、西方對香港立場，這裡他有特別提及 98 金融風暴後公務員私有化的抗爭，與及之後 2005 年社運浪潮。之後解釋了本土主義興起，由 2008 年開天星、皇后碼頭抗爭，到香港人反普教中。之後描述八三一框架，雨傘運動開展，特別有提到雨傘中一系列衝突如何為反送中「去大台化」留下種子。之後花了一些篇幅講述退聯和本土主義在學生會成為主導，最後講述了運動的導火線﹕陳同佳案與逃犯條例修訂。

第二章則是分析了分修例運動中各個派別、群體。當中包括中央政府與其香港代理人，他特別強調中央不是鐵板一塊，而逃犯條例實際也上中共上層權鬥角力場。作為左翼，他亦特別分析香港財閥商界，他指出香港財閎大致親北京，但仍然與北京時有矛盾，傳統商界和新興紅色企業之爭，令商界在是次運動沒有明顯靠邊站。之後有 97 世代，他認為 97 世代不能用「後物質主義」解釋，同時指出他們面對著副學士改革、大專教育擴張困境。書中還有其他角色如勇武派、泛民、少數族群甚至銀髮族的分析。但值得注意是他特別提出女性與內地人的角色，例如當時有建制支持者提出「天使論」（指女抗者是性工具），也點出當時連登網民羞辱女警外貌，帶出抗爭中兩個陣營存在的厭女傾向；在內地人的部分則點出了香港當時學者爭論新移民能否被組織的問題，[1] 以及當時有新移民聯署反送中，即使內地留學生亦有組織小組研究內地生對運動的態度。[2]

第三章則是講述運動的時序。作者提及了 6.9、6.12、7.1 佔領立法會、7.21 元朗白衣人事件、之後的 8.5 罷工，到 9 月、10 月勇武化抗爭跡象，以及中大、理大圍城戰。作者除了利用新聞之外，亦有大量的訪談作補充，例如在中大保衛戰就補充了當時少人提及兩次大會的召開，二橋和學生會的矛盾等，對補充反送中歷史有一定幫助。

第四章是對運動中各議題的分析，當中入面詳細討論文宣、策略、大台與反大台之爭、和勇之爭、國際線等。除我們熟知的論戰和策略（如 be water）外，區有特別批判陳雲的說法，區認為陳雲的城邦論最後不過是反對新移民右翼政治，但同時沒有處理一國兩制下北京擁有最終決定權的處境。

第五章是未來展望，區以更宏大的視角，由香港在中美以至世界的地位談起，他指出了香港對中國仍然擔當重要角色，而如果中國繼續侵害香港自主權會損害西方的利益，同時指出香港正處於中美角力棋局之中。接著講述 2020 年兩件關鍵事件，國安法的成立和肺炎。

再思後物質主義

書中的一大亮點是其對後物質主義的駁斥。運動中時有「後物質世代」的看法，指運動中的青年不是為了個人的物質或經濟利益如買樓而走出來，相反是為了一些普世、非物質的價值。區首先用數據指出了香港貧窮問題依然十分嚴重，青年貧窮率學士有 30%，沒有學士學位有 35.6%，更用訪談材料發現中產青年可以全程參與，但基層需要兼職，甚至需要「黃絲家長」接濟。但整場運動卻欠缺對階級的訴求，甚至會出現精英主義式的中產視角，例如以「毅進仔」學歷歧視來攻擊警察，或是劉頴匡曾表示光復香港第二日香港一切制度不變。如果這些不夠清楚，早前石禮謙也同樣以「後物質框架」來要求政府不要收地，聲言：「後生仔嘅五大訴求係要公義、公道、公開、公正。」[3]（編按：石的原句是「五大訴求冇提及到要畀間屋佢，後生仔嘅五大訴求係要公義、公道、公開、公正」，詳見相關報道）

......

自推。

左翼係反送中無位置呀

自推

國師又贏

你是安藝倫也？

我係加藤惠嘅老公

左癌寫啲嘢真係會睇到人眼殘腦殘
仲好意思出書
自己圍個爐小組討論飽佢算撚數啦

人身攻擊的謬誤。

睇得好辛苦又長又譖

其實嚴格嚟講場運動唔少參與者都偏左
不過香港左右界線都幾難界定

利申：極右

左翼有參與運動
但左翼既論述同策略（和理非、團結中港、動員勞工階級、反資本霸權之類）就真係收曬皮，係運動入面無角色

也點出當時連登網民羞辱女警外貌，帶出抗爭中兩個陣營存在的厭女傾向

未睇全文，但就咁聽有d以偏蓋全
事實係絲打好多勇武上前線
打破晒性別定型，亦擊破晒對「港女」刻版形象
唔好為左迎合外國左翼口味，令序事失平衡，始終要小心外國有批偽左五毛，佢地一有位借d二攻擊抹黑分化。

咪係，左翼成日雞蛋裡挑骨頭，好黑人憎

種族議題又係咁，明明運動weconnect左好多南亞裔同歐美人士，啲左翼（黎明之流）又攞光榮冰室唔接受普通話落單黎說事，對已經被政權打壓既黃店落井下石
唔見黎明呢啲「自由民主」左翼對場運動有咩實質貢獻，但一有啲小事，就跳出黎抽水，好噁心

蘇哲安之流又係，唔見佢支持運動，只見佢跳出黎抽水，話黃之鋒見外國右翼官員，然後標籤黃之鋒係極右

左翼與其對場運動咁多「反思」
不如反省下除左跳出黎抽水，自己對場運動有咩貢獻
反省下自己點解咁不得香港人心

仆街
左仔最初係中國咪養大左共產黨
計埋蘇聯 socialism 累死左幾多家庭同細路
今時今日搞成咁 你班左仔好心就收嗲啦
通常場運動開始膠化 吹捧浪漫主義就係你班仆街
背後寫字就係你地 衝前線係撚你地咩 講就口響

左膠就算鳩數啦屌你老母
除左出嚟搞屎棍仲識乜

讀曬成個圖書館D書都唔會幫到你，革命係要做唔係睇返黎

之後描述八三一框架，雨傘運動開展，特別有提到雨傘中一系列衝突如何為反送中「去大台化」留下種子。

作者有冇解釋咩系「不FigoChan 不分化 不割席」

除我們熟知的論戰和策略（如 be water）外，區有特別批判陳雲的說法，區認為陳雲的城邦論最後不過是反對新移民右翼政治，但同時沒有處理一國兩制下北京擁有最終決定權的處境。

左膠就好似青蛙樂園入面烏托邦napaj既青蛙

明明牛蛙好明顯係想食左佢地，但每日啲青蛙就叫人要放低自己身段，不斷同大家講唔可以暴力，要放棄惡意既思想，每日跳下舞唱下和平之歌，飛鳥呀，牛蛙呀就會了解佢地既善意唔會再攻擊佢地既家園. 到牛蛙真係踩到上心口，就全部青蛙投票將防守邊境既青蛙吊死, 認為真正將和平大愛完美展現就唔會再被侵襲

結果，全員死亡，除左政客同吹水搵食既人 。

呢啲垃圾左膠
反思，分析就一大堆
做實事一個都冇

依家好多呢啲垃圾文章充斥網絡，隨左咩撚都係因為race 同racism之外，咩實質論點都冇。講到未，除左race race race 佢地搵唔到一份又輕鬆又拎道德高地又唔洗負責任既工作囉。任何行為/policy對某種族有影響（白人除外）就係racist. 一講完racist, 就好似Q.E.D 咁解釋左世界真理咁。痴柒線

唔做實事不在話下，同埋左膠最大既特點，係永遠只係反思批判其他人，而從來唔會反省自己
就好啲樓主咁，隨左推post，佢完全無回應過呢度既質疑

推

躝開d啦屌你老母死左膠

屌你老母死左膠 養大共產黨咬自己香港春袋 累撚死人之後出嚟抽水就有你份 姐手姐腳依牙鬆槓拎光環 做偽善道德撚指點江山牙斬斬你就叻 全撚部落地獄啦

有人語無倫次，中共利用共產主義為口號推動極權，這個責任不能算上其他爭取民主自由的左翼身上。

-0-0

輸民意架

呢條撚樣左膠黎，睇下佢啲舊post就知

左膠必須死，所有左翼分子都只不過係同現實脫軌嘅on9

唉，你又不是在資本主義享盡特權的既得利益者，為甚麼要瘋狂反對左翼？

社會主義只會帶黎人道災難
香港冇人想同左膠一齊去食觀音土

左翼食屎
淨係識背刺喺外國唱衰香港
屌你老母

重喺度講陳雲
白痴兼離地
無人有理過個青山佬
本書屎都不如

因為睇到你哋虛偽囉
照下鏡係咪咁撚難

我有幾虛偽？我只是分享文章，沒有像右翼練乙錚、李怡、鄭垃、盧斯達煽動別人無謀地出去和黑警衝突，然後被犧牲去坐牢。之後右翼練乙錚、李怡、鄭垃、盧斯達用別人的犧牲作為本錢去賺取自己的名利。

屌你老母垃圾左膠除咗識唱歌行為藝術仲識做乜撚嘢

收皮啦屌你老母

得喇得喇
佢哋做過咩又關我撚事
懷疑你係支那仔
一隻粵語字都唔打
block得

阻膠幾問題就係認為全世界都應該跟佢地嗰套,
認為佢地嗰套係道德上 行動上 總之咩上都好, 係絕對正確

我唔介意你做阻膠 做呢嘅種族平權 共產天堂乜乜柒柒
I don't care 亦唔阻你

但唔該咪撚阻住我屌鳩死黑雞同Sleepy Joe

咪話我話 呢啲咪又係何正男嗰堆死左膠開po出嚟屌
話世人唔撚明白佢地 佢地特別高尚嗰堆

唔跟佢哋路線就係十惡不赦係法西斯
但自己又乜都做唔到
仲幫手同支那同聲同氣屌香港人
左翼咁自命清高咪自己玩飽佢
仲喺度問點解咁憎佢哋
戇撚鳩

老實講 其實我支持性小眾平權 都支持種族平權
但我就對佢地呢班新左膠 凡事追求過度平等 形式主義
佢地所要求, 做嘅, 想做嘅 全部都冇實際意義
乜嘢要求性別/種族到某百份比 戇鳩㗎?
唔跟能力跟顏色去決定?
仲有就係支持嗰個根本一睇就有問題嘅死老嘢
我都冇嘢好講

支持平權但唔同意立法乜乜乜
又係極右法西斯
呢班人根本唔係想溝通
只係想人哋聽佢哋講

佢地係鐘意自稱「已開化」「文明」然後將所有反對派(其實唔係反對派嚟,僅僅係唔認同部份觀點)歸類為野蠻人,低下. 然後自己就高高在上咁「教育」呢班野蠻人咩係正確. 呢種態度真係好撚討厭.

但又公開同人文明無高低之分
咩為貧富低下階層而戰
心底裏又睇唔起窮人，話佢哋都係無腦侵粉
點會唔乞人憎

認真一問

篇文講書作者駁斥[後物質主義]既思想，
但係作者覺得用[後物質主義]黎形容今場運動參與者既動機有無錯?

又唔算既，策略既話，好多以前無乜人講既抗爭手段都有入到屋，例如總罷工呢啲。
仲有階級分析未至於係呢場運動被扔棄或者反駁。只不過真係具左翼色彩既中心訴求係場運動讓位左比其他訴求。
另一方面既話，右翼都唔係運動既主要中心，雖然運動係有右傾傾向，但呢個都係延續香港一路以黎既社會風氣。
仲有和理非呢啲，絕多數都係俾人屈落左翼既帽子。

據我所知，本書既作者都係對運動既作用悲觀，亦判斷運動係右傾既(咁我都認同)，而進一步覺得要同運動有區隔。所以係左翼當中都俾人屌。
因為更多左翼都唔覺得呢場運動係乜野法西斯右翼，又唔覺得呢一場運動因為唔夠左就要拒絕咁。

幫推。